---
title: >-
    شب زمستان
---
# شب زمستان

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>شب شد و باد خنک از جانب شمران وزید</p></div>
<div class="m2"><p>ابر، فرش برف‌ریزه بر سر یخ گسترید</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>لشگر تاریکی و سرما به شهر اندر دوید</p></div>
<div class="m2"><p>در عزاگاه یتیمان‌، پردهٔ ماتم کشید</p></div></div>
<div class="b2" id="bn3"><p>خاک‌، یخ بست و عزاکردند سر</p>
<p>خاک بر سر طفلکان بی‌پدر</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>ماه با چهر عبوس از ابر بیرون آمده</p></div>
<div class="m2"><p>بهر تفتیش سیه‌روزی این ماتمکده</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>در خیابان منعکس گشته به سطح یخ‌زده</p></div>
<div class="m2"><p>زیر دیواری یتیمی گرسنه چنگل زده</p></div></div>
<div class="b2" id="bn6"><p>هم به پهلویش سگی زار و نزار</p>
<p>خفته در آغوش هم همچون دو یار</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>سگ‌دویده روز تا شب از شمال و از جنوب</p></div>
<div class="m2"><p>خورده ‌مسکین ‌پاره‌های ‌سنگ ‌و ضربت‌های چوب</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>استخوان خشک هم یخ بسته زیر خاکروب</p></div>
<div class="m2"><p>آن یتیم بی‌پدر هم پرسه کرده تا غروب</p></div></div>
<div class="b2" id="bn9"><p>آخر شب این دو بدبخت نژند</p>
<p>زیر دیواری به یکدیگر رسند</p></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>هر دو محروم از سعادت‌، هر دو محکوم فنا</p></div>
<div class="m2"><p>پیش طوفان طبیعت‌، پرکاهی بی‌بها</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>هر دو را نقص قوانین خرد کرده زیر پا</p></div>
<div class="m2"><p>سگ فقیر و بینوا، کودک فقیر و بینوا</p></div></div>
<div class="b2" id="bn12"><p>هر دو یکسانند با یک امتیاز</p>
<p>اینکه سگ را پوستینی هست باز</p></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>گشته خالی کوچه و بازار از آیند و روند</p></div>
<div class="m2"><p>برگدا کرده نگاه استارگان با زهرخند</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>باد هر دم داده دشنامش به آواز بلند</p></div>
<div class="m2"><p>جای خاکش برف افشانده به فرق مستمند</p></div></div>
<div class="b2" id="bn15"><p>لیک زنگ نیمشب با صد خروش</p>
<p>بر توانگر گفته هر دم نوش نوش</p></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>ای توانگر در غم بیچارگان بودن خوشست</p></div>
<div class="m2"><p>در جهان بر بینوایان مهربان بودن خوشست</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>در پی جلب قلوب این و آن بودن خوشست</p></div>
<div class="m2"><p>چند بیرحمی‌، به ‌فکر مردمان‌ بودن خوشست</p></div></div>
<div class="b2" id="bn18"><p>چند روزی ترک عادت بهتر است</p>
<p>این عمل از هر عبادت بهتر است</p></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>در زمستان سالخورده سائلی زار و حزین</p></div>
<div class="m2"><p>بر در دولت‌سرایت سوده زانو بر زمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>چند طفل یخ زده با مادری اندوهگین</p></div>
<div class="m2"><p>دست‌های سردشان در خاکروبه ریزه ‌چین</p></div></div>
<div class="b2" id="bn21"><p>تو به‌عشرت ‌خفته‌ در مشکوی ‌خویش</p>
<p>از تو برگرداند ایزد روی خویش</p></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>بر یتیمان لطف و بخشش پشتوان دولت است</p></div>
<div class="m2"><p>بر فقیران رحم و احسان مایهٔ امنیت است</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>همچنین بهر پسرهاشان کمال و عزت است</p></div>
<div class="m2"><p>دختران اهل احسان را جمال و عفت است</p></div></div>
<div class="b2" id="bn24"><p>این تجارت نفع دارد از دو سو</p>
<p>لن تنالوا البر حتی تنفقوا</p></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>خانه‌ها لیکن ز بی‌نانی خرابست ای دریغ‌!</p></div>
<div class="m2"><p>شهر تهران مرکز عالیجنابست‌، ای دریغ‌!</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>بذل ‌و بخشش ‌بر تهی‌دستان صوابست ای دریغ‌!</p></div>
<div class="m2"><p>دستگیری بر فقیران دیریابست ای دربغ‌!</p></div></div>
<div class="b2" id="bn27"><p>کاین زمستان اندرین شهر قدیم</p>
<p>سر بسر مردند اطفال یتیم</p></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>ای غنی از جنبش و جوش گدایان الحذر</p></div>
<div class="m2"><p>ای نواداران ز یأس بینوایان‌، الحذر</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>ای زبردستان ز خشم خرده‌پایان‌، الحذر</p></div>
<div class="m2"><p>ای توانگر زین همه ظلم نمایان‌، الحذر</p></div></div>
<div class="b2" id="bn30"><p>لطف کن تا خلق ساکت بگذرند</p>
<p>بر تو با خشم و حسادت ننگرند</p></div>